

Treća laboratorijska vježba – Priprema – Jelena Matijaš 1102/23

1. Zadatak

- a. Pravougaoni signal amplitude A i trajanja od $-\Theta/2$ do $\Theta/2$

$$\begin{aligned} \text{① a) } s(t) &= \begin{cases} A, & t \in [-\frac{\Theta}{2}, \frac{\Theta}{2}] \\ 0, & t < -\frac{\Theta}{2} \wedge t > \frac{\Theta}{2} \end{cases} \\ F_n &= \frac{1}{T} \int_{-T}^T s(t) e^{-jn\omega_0 t} dt = \frac{1}{T} \int_{-\frac{\Theta}{2}}^{\frac{\Theta}{2}} A e^{-jn\omega_0 t} dt \\ &= \frac{A}{T} \int_{-\frac{\Theta}{2}}^{\frac{\Theta}{2}} e^{-jn\omega_0 t} dt = \frac{A}{T} \left. \frac{e^{-jn\omega_0 t}}{-jn\omega_0} \right|_{-\frac{\Theta}{2}}^{\frac{\Theta}{2}} \\ &= \frac{Aj}{Tn\omega_0} \cdot \left(e^{-jn\omega_0 \frac{\Theta}{2}} - e^{jn\omega_0 \frac{\Theta}{2}} \right) \\ &= \frac{Aj}{Tn\omega_0} \left(\cos(n\omega_0 \frac{\Theta}{2}) - j\sin(n\omega_0 \frac{\Theta}{2}) - \cos(n\omega_0 \frac{\Theta}{2}) - j\sin(n\omega_0 \frac{\Theta}{2}) \right) \\ &= \frac{Aj}{Tn\omega_0} \cdot (-2j\sin(n\omega_0 \frac{\Theta}{2})) = \frac{2A\sin(n\omega_0 \frac{\Theta}{2})}{Tn\omega_0} \\ &= \frac{2A\sin(n\omega_0 \frac{\Theta}{2})}{Tn\omega_0} \cdot \frac{\frac{\Theta}{2}}{\frac{\Theta}{2}} = \frac{A\Theta}{T} \cdot \frac{\sin(n\omega_0 \frac{\Theta}{2})}{n\omega_0 \frac{\Theta}{2}} \\ F_n &= A\alpha \sin(n\alpha) \\ F_0 &= \frac{1}{T} \int_{-T}^T s(t) dt = \frac{1}{T} A\Theta \end{aligned}$$

b. Trougaoni signal amplitude A i trajanja od $-\Theta$ do Θ

$$\begin{aligned}
 \textcircled{1} \text{ d) } s(t) &= \begin{cases} A(1 - \frac{|t|}{\Theta}), & |t| \leq \Theta \\ 0, & \Theta < |t| < \frac{T}{2} \end{cases} \\
 F_n &= \frac{1}{T} \int_{-T}^T s(t) e^{jn\omega_0 t} dt = \frac{1}{T} \int_{-T}^T s(t) \cos(n\omega_0 t) dt \\
 &\quad - j \frac{1}{T} \int_{-T}^T s(t) \sin(n\omega_0 t) dt \\
 &\quad \underbrace{\hspace{10em}}_{=0} \\
 \Rightarrow F_n &= \frac{1}{T} \int_{-\Theta}^{\Theta} s(t) \cos(n\omega_0 t) dt = \frac{1}{T} \int_{-\Theta}^{\Theta} A(1 - \frac{|t|}{\Theta}) \cos(n\omega_0 t) dt \\
 &= \frac{2}{T} \int_0^{\Theta} A(1 - \frac{t}{\Theta}) \cos(n\omega_0 t) dt \\
 &= \frac{2A}{T} \left[\frac{\sin(n\omega_0 t)}{n\omega_0} \Big|_0^{\Theta} - \frac{1}{\Theta} \left(t \frac{\sin(n\omega_0 t)}{n\omega_0} \Big|_0^{\Theta} + \frac{\cos(n\omega_0 t)}{(n\omega_0)^2} \Big|_0^{\Theta} \right) \right] \\
 &= \frac{2A}{T} \left[\frac{\sin(n\omega_0 \Theta)}{n\omega_0} - \frac{1}{\Theta} \cdot \frac{\sin(n\omega_0 \Theta)}{n\omega_0} - \frac{1}{\Theta} \cdot \frac{\cos(n\omega_0 \Theta) - 1}{(n\omega_0)^2} \right] \\
 &= \frac{2A}{T} \cdot \frac{1 - \cos(n\omega_0 \Theta)}{(n\omega_0)^2} = \frac{2A}{T} \cdot \frac{2 \sin^2(\frac{n\omega_0 \Theta}{2}) \cdot \frac{\Theta^2}{4}}{(n\omega_0)^2 \frac{\omega^2}{4}} \\
 &= \frac{\Theta A}{T} \left(\frac{\sin(\frac{n\omega_0 \Theta}{2})}{\frac{n\omega_0 \Theta}{2}} \right)^2 = \frac{A \Theta}{T} \text{sinc}^2(n\omega)
 \end{aligned}$$